流動支付系統揭有保安漏洞 支付寶Samsung Pay易被盜款

市民使用流動電子支付日趨盛行，但中大研究發現包括內地極為流行的「支付寶」以至三星使用的「Samsung Pay」等流動支付系統都存在潛在安全問題。尤其是支付寶使用二維條碼（QR Code）要靠用手機鏡頭進行掃描，不法份子能用黑客程式入侵手機的前置鏡頭，偷取拍攝掃瞄器所顯示的QR Code倒影，不法份子就能利用該QR Code進行未經授權的交易。

中大信息工程學系教授張克環解釋，目前業界廣泛使用4種支付渠道包括NFC、QR Code、MST和聲波轉化，但除了NFC外，其他屬單向式溝式，一旦交易失敗，商戶收銀機無法通知手機用戶，用作驗證交易是否合法的代碼（TOKEN）亦無法被收回或取消，令不法分子有機可乘利用惡意軟件盜取TOKEN。至於三星的「Samsung Pay」則是採用磁條讀卡器驗證（MST），雖然三星要求用戶使用時要將手機貼近讀卡器，但研究發現事實上距離讀卡器2米的地方都可接收到交易訊號，同樣有機會被不法份子盜取。

張克環表示，已將研究結果向相關的第三方支付平台報告對方承諾作出跟進，隨即關閉「付款QR Code線上轉賬功能」，僅保留QR Code離線支付功能。他建議手機用戶在使用相關電子支付時應提高警覺性，避免下載不明來歷的手機應用程式，更不要Jail-break（破解）手機。